<?xml-stylesheet href="/rss.xsl" type="text/xsl"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Blog of Kai Xiang</title>
    <link>http://example.org/</link>
    <description>Recent content on Blog of Kai Xiang</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Mon, 22 May 2023 20:47:23 +0800</lastBuildDate>
    
        <atom:link href="http://example.org/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    
        <item>
        <title>20&#43;场暑期实习面试总结</title>
        <link>http://example.org/posts/summary-of-20plus-internship-interviews/</link>
        <pubDate>Mon, 22 May 2023 20:47:23 +0800</pubDate>
        
        <guid>http://example.org/posts/summary-of-20plus-internship-interviews/</guid>
        <description>Blog of Kai Xiang http://example.org/posts/summary-of-20plus-internship-interviews/ -&lt;h2 id=&#34;面试历程&#34;&gt;面试历程&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;到5月23日为止，我已经面试二十多场了，中间有太多的起起伏伏，永远没法预料明天会发生什么，在整个过程中能够保持&lt;strong&gt;平常心&lt;/strong&gt;是非常重要的，尽管我自己完全没有做到。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;暑期实习面试从3月26日的阿里笔试开始，开了一个好头，一面的面试官告诉我，我的笔试成绩还不错。我投递了两个Unity开发的职位，分别在阿里和快手，一面就让我感受到，自己在游戏开发上甚至不能算作入门了，更不要提一些常见的工程性的问题，两家快速挂了一面，我只能放弃游戏开发实习的方向，转而投向更熟悉的iOS开发职位。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;转向iOS开发实习之后，马上收到了好几个面试邀请，这段时间是充满希望的，因为每隔两天都有面试，并且几家（美团和腾讯）都顺利通过了一面，拿到了二面的邀请，另外阿里找到了一个内推机会，重新面试终端工程师，也通过了。比起上一轮，这一轮的结果都有突破，至少没有再挂在一面了。充满希望的时期很快就破灭了，连续面了美团，腾讯和阿里的二面，腾讯二面先挂，之后一天早上，先知道美团挂了，然后是阿里HR告诉我二面没有通过。这段时间连续挂了三个二面，是心里状态最黑暗的时期，不仅仅是面试挂了的打击，而是我对自己能力的深深怀疑，我的技术能力真的如此差吗？我开始去总结欠缺的一些方面，好好提升自己的简历。这一轮的连续二面失败的打击下，我已经想放弃继续找实习岗位，准备秋招了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一天之后，已经挂过的腾讯告诉我可以重新面试岗位，应该是缺人，所以把我重新捞起来了。我面试了腾讯的一面，当场就能感觉出面试的很差，基本不抱任何希望了，但是没想到居然通过了一面，约了二面。同时，之前投递的网易实习生也给我发了面试邀请。在五一的前一天，我连续面试了网易的一面和二面，结束时，面试官给我说，如果给你发offer，你还有什么顾虑吗。我心想这应该算是口头offer了，我甚至都已经做好了去北京的心理准备。但是五一之后，网易就再也没有任何回复，面试流程停留在二面。一个月之后，面试流程显示终止了。这时候我连续面了腾讯的三面和HR面，流程进入了录用评估中，到现在也没有给正式offer。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;等腾讯的过程中，我又陆续收到了阿里闲鱼，腾讯音乐和字节跳动的机会，都是一面重新面试，闲鱼走到了CTO面（三面），但是没撑过CTO的问题，对于许多工程问题，比如如何优化3D场景渲染的帧率，有哪些影响因素，比如常见的内存泄漏有哪些情况，这些我都没答出什么结果。腾讯音乐一面再次挂，面试算法题都没有做出来，也是我没有继续坚持刷题，字节跳动的两次笔试也是因为我的算法能力，连面试机会都没给。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;截止5月23日，现在还有机会的是华为和腾讯，最大的希望是腾讯，但是也要做好腾讯灰了的心理准备。华为的话还没有一个估计。（写下这句话的当天下午，收到了腾讯的oc）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;长达两个月的面试时间里，我几乎都是以面试为导向在生活，从一场面试走到下一场面试。面试通过了高兴一小会，然后开始准备和担心下一场面试的结果。面试结束了也会消沉一下，然后打起精神，审视自己技术的不足，梳理要补足的地方。现在回想一下，我的那些担心和焦虑对于面试的走向完全没有影响，只是徒增自己的心智压力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;真正影响面试结果的，还是在于自己积累的能力。在每一天里，写下的代码，消化的技术文章，阅读的技术书籍，学习的技术课程，以及不断的反思和总结，最终形成了在面试时能够展现出来的技术能力和软性素质。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;面试体会&#34;&gt;面试体会&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;不要等待完美的时候。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;最初开始准备的时候有点晚，所以我总是想等到完全准备好了再去投递简历。这样就拖了两个星期，导致我直接错过了腾讯的笔试机会。不要等待一个完美的时刻去投递，要抓住最早的机会，这时候难度也会比较低。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;程序员和工程师是不一样的。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这个想法的产生是当腾讯面试官问我，为什么会选择跨考计算机？
我从一个非常狭隘的角度去回答了，我说首先编程是一件反馈很快的事，一个函数，或者一个功能的实现，成功实现了都是有即时反馈的。另外，debug的也是一个有趣的过程，相当于给定线索，然后一步一步缩小范围，找到真相。作为编程的两个核心过程我都喜欢，所以就选择了跨考计算机。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;面试官听完表示理解，但是反问到：那些确实也没有错，但是这些只是实现层面上的，你有没有从&lt;strong&gt;工程师&lt;/strong&gt;的角度去看待项目呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我回答说，从工程项目的角度来说，软件项目和建筑项目（我的本科专业）的过程是非常相似的，从前期的需求定义出发，经过概念验证，然后设计图纸，进行工程实现。项目上线之后，还需要继续维护和迭代更新。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;面试完之后，我还在思考，从工程师的角度该如何去看待一个项目。面试官之所以这样问我，其实和我的简历上的项目过于单薄有关，我的整个项目都停留在简单的实现需求上，没有对项目的稳定性，运行性能等方面进行监测和优化。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;搜索了一些资料，我了解到两种思维方式，一种是 developer，另一种就是 engineer。在中文语境下似乎没有完全对应的术语。我认为developer 可以对应到程序员，或者说码农，而 engineer 可以对应到软件工程师。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于 developer （程序员，或者码农）来说，项目最重要的就是实现，关注的更多的是如何将需求转换成实际的软件产品，整体上更狭隘一些。因为实现，也就是上文说的&lt;strong&gt;工程实现&lt;/strong&gt;只是项目中的一个阶段而已。作为 engineer，应该从整个软件的生命周期去理解项目，在项目初期，需要进行&lt;strong&gt;架构设计&lt;/strong&gt;，保证项目的可维护性，在&lt;strong&gt;实现阶段&lt;/strong&gt;，确定各个模块的功能定义和交互关系，在&lt;strong&gt;维护阶段&lt;/strong&gt;，要进行软件运行的监控，解决崩溃和卡顿的问题，对性能进行优化，如果有需要，还需要根据业务重新对项目进行架构的调整。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;总而言之，在面试时，我的思维还停留在一个程序员的阶段，认为功能实现就万事大吉了，而没有从整个项目的生命周期去看待项目。而且在2023年的今天，功能实现反而不是最重要的，因为绝大部分常用 App 功能基本都固定下来了，没有重大的功能更新。这个阶段，更主要的是保证软件的稳定可靠运行。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;回到面试上来，面试官想要的，就是一个合格的软件工程师（或者具有成为工程师的潜力），而不仅仅是一个会实现功能的程序员。所以在面试时，要更加全面的展现自己成为一个合格工程师的潜力，要把软件项目看作一个动态变化，持续迭代的工程，而不是一个具有各种功能的代码文件。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;扛住打击，不能放弃。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这次找实习也是我第一次在就业市场上展示自己。各种面试中，虽然面试官都表现的比较友好，但是最终的结果就是赤裸裸的接受或者拒绝。每一场失败的面试都是在证明自己能力不足，每一家公司的拒绝都是对于自己的一次质疑。第一次被阿里拒绝的时候，我郁闷了很久，当时我错把面试官的好态度认为是对于我面试表现的评价，一心期待下一场面试，等来的却是流程终止。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在第二轮的时候，连续被三家公司拒绝，打击的我几乎要放弃找实习了。但是在有新机会的时候，我还是打起精神，继续面试，至少要在还有机会的时候尽力一把。我最终得到的实习也是在熬过第二轮结束的第一天，我面试的第一场。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不论情况如何糟糕，都要持续学习和提升，因为永远不知道下一个机会会什么时候来。&lt;/p&gt;
- http://example.org/posts/summary-of-20plus-internship-interviews/ - </description>
        </item>
    
    
  </channel>
</rss> 